《**向陽素描**》（[日文原名](../Page/日文.md "wikilink")：****；[英語](../Page/英語.md "wikilink")：**Hidamari
Sketch**）是[蒼樹梅](../Page/蒼樹梅.md "wikilink")\[1\]繪製的一部日本[四格漫畫作品](../Page/四格漫畫.md "wikilink")，在[芳文社的月刊雜誌](../Page/芳文社.md "wikilink")《[Manga
Time Kirara
Carat](../Page/Manga_Time_Kirara_Carat.md "wikilink")》（）的2004年4月號開始連載，是該雜誌的招牌作品。截至2015年3月，已出版8本[單行本](../Page/單行本.md "wikilink")，在[台灣及](../Page/台灣.md "wikilink")[香港由](../Page/香港.md "wikilink")[尖端出版代理出版中文譯本](../Page/尖端出版.md "wikilink")。簡稱（Hidamari）或（Hidasuke）

2007年，改編[電視動畫第](../Page/電視動畫.md "wikilink")1季播出，其後製作至第4季。此外，還有其他作家創作的，包括[小說](../Page/小說.md "wikilink")、[漫畫選集](../Page/漫畫選集.md "wikilink")、[網路電台節目](../Page/網路電台.md "wikilink")、[廣播劇CD](../Page/廣播劇CD.md "wikilink")、[電子遊戲以及](../Page/電子遊戲.md "wikilink")[音樂](../Page/音樂.md "wikilink")。

## 概要

一位憧憬山吹高中美術科，**由乃**。因為家中離學校很遠，而住在校門前的公寓「向陽莊」。住在隔壁的是同學年的同學**宮子**，而住在各自房間正下方的是學-{zh-cn:姐;zh-hans:姐;zh-tw:姊;zh-hk:姊}-**尋**和**沙英**。因為同住宿舍而變得熟悉的不同性格的四人，每天都有著既奇怪又有趣的事情發生。

## 登場人物

<small>注意：本表中文譯名採用尖端出版社中文版譯名。</small>

### 向陽莊住客

  -
    本作主角。山吹高中美術科1年級A班→2年級A班學生→3年級A班學生。身高144cm。\[2\]住在向陽莊201號室。[山梨縣出身](../Page/山梨縣.md "wikilink")。\[3\]家中獨女。以一個高中生而言身型稍嫌矮小，有時甚至會被人認為是小學生。鞋子的尺寸是21.5公分。卡其色短髮、眼珠也是卡其色。頭部兩側**×**型的髮夾則是黑的。宮子以「」稱呼她。
    坦率、溫柔、做任何事都會全力以赴、對可愛的事物沒有自制能力。[天然呆](../Page/天然呆.md "wikilink")，經常對事情或別人的說話有所誤會。雖然為人寬容，但對於一些信念等仍然會有所堅持。運動方面完全不在行。在游泳方面以「鋸子」自居（不懂游泳的人在日本可被稱為「鎚子（）」，但由乃誤以為是稱為「鋸子（）」）。另外，對於電腦及網路等範疇亦不太在行。

<!-- end list -->

  -
    山吹高中美術科1年級A班→2年級A班學生→3年級A班學生。身高165cm。\[4\]住在向陽莊202號室。[福岡縣出身](../Page/福岡縣.md "wikilink")。\[5\]綽號為「小宮（）」。老家有兩個哥哥，所以小時候常接觸男子玩具。身材好，有活力、開朗、樂天，但有時候也有點天然呆，常常因誤會而胡思亂想。經常製造麻煩、說話不經腦袋，即使是性格溫馴的前輩尋也經常被宮子氣得發瘋。對著身為師長的吉野屋老師也甚少使用敬語。
    十分具有美術天賦，儘管入學考試當天罹患重感冒，還是得到推薦入學的資格。畫風傾向於[抽象派](../Page/抽象派.md "wikilink")。
    不知為何總是不夠錢花，一有機會便會要尋、沙英及由乃請吃東西，對食物的話題十分敏感。[腹時計誤差](../Page/腹時計.md "wikilink")1分鐘之內。
    自稱小時候家境貧寒，因此有一些別人意想不到的艱難和奇妙經歷。
    有感性的一面，例如被由乃稱讚自己可愛後，露出罕見的表情和尋與沙英遷走後，掩面流淚，但不輕易展示於他人面前。
    因家境不佳出路調查時一度考慮放棄升學回老家務農，後得家人支持決定繼續升學。

<!-- end list -->

  -
    山吹高中美術科1年級A班→2年級A班→3年級A班學生→畢業。身高155cm。\[6\]住在向陽莊101號室。山形縣出身。\[7\]是個左撇子。粉紅色的頭髮，在頭的左右各有一髮髻，但天氣潮濕時會飄著很多鬆散的波浪型頭髮。眼珠也是粉紅色。
    為人大方，所以甚少動怒，一旦發怒卻非同小可，尤其是肥胖有關的話題，可以同時擊倒向陽莊五人。因為怕胖，所以經常計算著[卡路里的吸收及郵購大量減肥食品](../Page/卡路里.md "wikilink")，但同時卻又喜歡甜的食物，尤其是蛋糕，因此不斷重複著減肥的循環。廚藝十分了得，所以經常在沙英趕小說稿的時候照顧沙英的飲食，和沙英有著深厚的友情。
    時常賴床，更常於起床後到後園夢遊，因而沙英忠告向陽各人忽視賴床夢遊中的尋。
    志願是畢業後成為山吹高中教師，曾因為擔心與向陽莊的朋友們別離而傷心一段日子。
    雖然未成年，但喜歡喝酒，而且酒品很差，鑒於在宮子及由乃的歡迎會上發酒瘋的關係，於翌年乃莉與小薺的歡迎會只提供普通飲料。
    從山吹高校畢業後獲美術大學取錄，已遷出向陽莊，與沙英合租一個單位。

<!-- end list -->

  -
    山吹高中美術科1年級A班→2年級A班→3年級A班學生→畢業。身高167cm。\[8\]住在向陽莊102號室。頭髮及眼珠都是深藍色，帶眼鏡。身材高挑，但胸部比由乃還要小。有一位妹妹叫智花。
    不擅長說謊，但在四位主角中是最強的吐槽者。私下是一位小說家，在「月刊」上以筆名「橘文（）」連載小說，經常在交稿的期限前為了趕稿而廢寢忘食，要尋為她勞心。讀美術科是想親自為自己的小說畫插圖，本人說這樣會較為傳神。小說的題材是愛情，另外本人說過小說的內容要根據實際經驗取材，但戀愛經驗卻欠奉，一談起戀愛等話題時就會顯得緊張和臉紅耳熱。
    平常看似很豪爽、成熟、不拘小節，但事實上卻非常害羞，常常對妹妹耍性子。
    運動神經甚佳，對此相當有自信。能夠從游泳接力賽中奪冠，網球比賽中可與其他男同學匹敵。
    從山吹高校畢業後獲家鄉地區大學文學部取錄，已遷出向陽莊，與尋合租一個單位。

<!-- end list -->

  -
    山吹高中美術科1年級A班學生→2年級A班學生。漫畫第4卷出場。住在向陽莊103號室。[關西出身](../Page/近畿地方.md "wikilink")。藍綠色長髮，扎[雙馬尾](../Page/馬尾.md "wikilink")。個性直率，跟小薺相比外向了許多。
    向陽莊唯一的電腦使用者，愛好[電腦](../Page/電腦.md "wikilink")，如[CG](../Page/計算機圖形學.md "wikilink")、[HTML](../Page/HTML.md "wikilink")、[Flash之類](../Page/Flash.md "wikilink")，因為她的關係向陽莊才裝上網路線。

<!-- end list -->

  -
    山吹高中普通科1年D班學生→普通科2年D班。向陽莊第一位普通科的學生。漫畫第4卷出場。住在向陽莊203號室。沙金色短髮，兩邊都扎著髮帶，瀏海寬長。出身於綠市本地，家中獨女，但因父親調職母親也陪同前往，因此住到向陽莊。
    個性文靜內向，自認為自己沒有任何優點而感到自卑。不過在學校頗受男生歡迎，也因此經常感到苦惱。

<!-- end list -->

  -
    向陽莊的新住客，山吹高中美術科1年A班。住在101室。淡紫色長髮。
    將要入讀山吹高中1年級美術科時，打算到蛋糕店購買蛋糕給向陽莊各人作見面禮時與由乃及宮子偶遇。
    對美術科充滿幻想，認為有關的事物都較特別，所以差點穿充滿個性的便服參加入學式。
    易胖的體質，所以經常節食。

### 山吹高中相關

  -
    由乃、宮子的美術老師，也是尋和沙英一年級時的美術老師。身高158cm。深綠色的長直髮，後面用了黃色的絲帶綑起了一小束，眼珠也是深綠色。身材很好。本名不詳。是山吹高中的畢業生，但畢業年份及年齡不詳（本人說是「永遠的17歲」）。
    是一個好老師，了解學生的交友情況，所以修學旅行分組時能把好友們分在同一組。也曾為了鼓勵由乃，而親吻她的臉頰。
    給學生出講課題目時，有不少是即興想出的。
    喜歡有花邊、多摺疊及飄逸的衣服。經常自己動手縫製衣服，曾[cosplay女僕](../Page/cosplay.md "wikilink")、聖誕女郎、導遊小姐、新娘等，但本人卻並不認為那是cosplay。小孩子性格，可用天真爛漫來形容，其父母也當她是小女孩般對待。在上課時不時自說自話，說一些令學生不懂應對的話題。而且亦因為沒有做師長的自覺，所以經常被校長責罵。似乎毫無戀愛經驗，於SP第二集中強調暗示自己仍然是[處女](../Page/處女.md "wikilink")。因名字跟食店[吉野家的名稱相似](../Page/吉野家.md "wikilink")（日語中同音），因此宮子曾問過她是否喜愛吃牛肉飯。

<!-- end list -->

  -
    山吹高中年老的校長。頭部非常長，耳朵上至後勺生有白色卷髮，但頭頂及前額卻亮得發光。平常身體會不斷微微顫抖，說話亦斷斷續續，但運動非常了得。常常為沒有做師長自覺的吉野屋老師而感煩惱，但私下仍欣賞吉野屋老師對美術的熱誠從未冷卻。住址不詳，但行動範圍多是在學校附近。雖然嚴格，但也有溫柔跟孩子氣的一面。

<!-- end list -->

  -
    山吹高中的保健室校醫，穩重負責任，對於常躲到保健室的吉野屋有時會感到苦惱。

<!-- end list -->

  -
    山吹高中的男美術教師，2年級B班的導師。帶眼鏡。與吉野屋老師共用美術準備室，經常被吉野屋老師壓在頭上。平時十分準時。

<!-- end list -->

  -
    山吹高中美術科2年級B班→3年級B班學生，[傲嬌](../Page/傲嬌.md "wikilink")。經常無緣無故針對和嘲笑沙英，但是實際上她一直想與沙英成為好友。當初入學時在無助的時候得到沙英的幫助，因而對沙英心存感激和好感。不過看到沙英和尋到親密無間之後，由於嫉妒而改變了對沙英的態度。在動畫中，夏目還是沙英小說的書迷。

<!-- end list -->

  -
    山吹高中美術科3年級學生，原名有澤阿里沙（）。第4卷登場。一次由乃把[手機遺漏在學校美術室](../Page/手機.md "wikilink")，撥通自己的手機號碼，當時逃掉補習班獨自在美術室畫畫的有澤接聽了由乃的手機，兩人從而相識；當時有澤的目標是考入美術大學。在第4卷稍後，她已經順利進入了美術大學。畢業後不時與由乃見面及參觀山吹高中文化祭。

<!-- end list -->

  -
    由乃和宮子的同學，班長。

<!-- end list -->

  -
    由乃和宮子的同學。

<!-- end list -->

  -
    年輕的女電影導演，美術大學畢業。高中就讀於山吹高中美術科，當時是吉野屋老師的學生。高中時偶然在文化祭的班級話劇中負責拍攝工作而熱愛上拍攝影片。她因拍攝電影《裏新宿之狼》（）而獲得了「第28回青空食品影像評選會特別獎」。

### 其他

  -
    向陽莊的年輕女房東，本名不詳，山吹高中普通科舊校友。居住的地方離向陽莊大約有20分鐘走路的路程。性格爽朗、隨意。喜歡[喝酒和](../Page/喝酒.md "wikilink")[吸煙](../Page/吸煙.md "wikilink")。在動畫中曾經多次試圖[戒煙](../Page/戒煙.md "wikilink")，但是每次都迅速失敗。
    當初裝修向陽莊時，由於預算不足，曾親手改裝202室。
    雖然是房東，但不知為何總是缺錢，因而長期兼職多份工作。
    由於向陽莊長期以來接納了許多山吹高中的學生，因而她與學校內的教職員關係不錯。

<!-- end list -->

  -
    沙英的妹妹，學籍晚沙英兩屆，和沙英相反是性格開朗的少女，中學至高中參與吹奏樂部。羨慕姊姊能離家就讀高中但自己只能報考家鄉的高中。與同年的小薺與乃莉很要好。

<!-- end list -->

  -
    動畫版登場。比尋和沙英高2個年級的前輩，曾經住在向陽莊201號室。喜歡惡作劇，在向陽莊內設置了不少隱蔽的「陷阱」。

<!-- end list -->

  -
    在動畫的開頭及[過場中登場](../Page/過場_\(動畫\).md "wikilink")，是個像蝶蛹般的奇怪生物，為原作者的自畫像。基本上，和故事主線無關。根據作者在漫畫中的介紹，梅老師身高57m，三圍都是129.3cm（與[哆啦A夢相同](../Page/哆啦A夢.md "wikilink")）；8月3日出生（與作者一樣）；主要成份是炒米粉；興趣是一人短劇；似乎曾在[卡拉OK連續唱](../Page/卡拉OK.md "wikilink")30次[ulfuls的](../Page/ulfuls.md "wikilink")《》。

## 主要舞台

  -
    山吹高中校門對面，只隔一條馬路的兩層高公寓，有6個房間。由乃等主角們所居住的地方。地址為「緑市浅葱町4-16」。不准養寵物、不可彈鋼琴、男生嚴禁出入（家屬除外）。被認為是山吹高中美術科的怪人所聚居的地方。租約為期1年，更新租約時，可選擇搬到空置的房間。
    1樓租金是45,000日圓、2樓是46,000日圓，但宮子的房間（202室）卻只需40,000日圓。那是因為以前公寓維修時資金不足，房東自己動手。但是房間濕氣重的問題上，房東只是到街上買乾燥劑放在地毯下了事，下雨天漏水問題亦非常嚴重，所以202室的租金較其它房間便宜。
    在由乃還是1年級生的時候，房東邀請了主角4人為向陽莊門牌五個字：「ひ」「だ」「ま」「り」「荘」重新設計及製作。在作品中提及，向陽莊曾被稱為「血濺莊」（血溜まり荘）、「閉咀莊」（お黙り荘）等，此外，山吹高中的某部分學生稱之為「調皮鬼的公寓」（やんちゃアパート）。
    因為乃莉和小薺的入住而難得在3年以來6個房間皆有人住。另外、小薺是向陽莊首個普通科學生。
    基於乃莉要求可以上網，所以向陽莊特地舖設了上網線（ADSL），但只有乃莉在使用。
  -
    作為私立學校，其特點是普通科以外還設有美術科，因此吸引了很多不同地方的人來入讀。雖然是男女校，但美術科以女生佔多數，男女比例為1/3左右。入讀後班別不會轉變，由入學到畢業的3年間都是跟同一班同學上課（但班主任卻有可能變更）。1個年級有6班，而美術科為A、B兩班，普通科則是A－D共4班。

## 出版漫畫

日文限定版附贈月曆。

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>冊數</p></th>
<th><p><a href="../Page/芳文社.md" title="wikilink">芳文社</a></p></th>
<th><p><a href="../Page/尖端出版.md" title="wikilink">尖端出版</a></p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>發行日期</p></td>
<td><p><a href="../Page/ISBN.md" title="wikilink">ISBN</a></p></td>
<td><p>發行日期</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1</p></td>
<td><p>2005年10月27日</p></td>
<td><p>ISBN 978-4-8322-7549-2</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2</p></td>
<td><p>2006年12月27日</p></td>
<td><p>通常版 ISBN 978-4-8322-7607-9<br />
限定版 ISBN 978-4-8322-7606-2</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>3</p></td>
<td><p>2008年2月27日</p></td>
<td><p>ISBN 978-4-8322-7681-9</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>4</p></td>
<td><p>2008年12月25日</p></td>
<td><p>ISBN 978-4-8322-7762-5</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>5</p></td>
<td><p>2010年3月27日</p></td>
<td><p>ISBN 978-4-8322-7897-4</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>6</p></td>
<td><p>2011年8月27日</p></td>
<td><p>ISBN 978-4-8322-4057-5</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>7</p></td>
<td><p>2012年12月19日</p></td>
<td><p>ISBN 978-4-8322-4240-1</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>8</p></td>
<td><p>2015年2月27日</p></td>
<td><p>ISBN 978-4-8322-4529-7</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>9</p></td>
<td><p>2016年11月26日</p></td>
<td><p>ISBN 978-4-8322-4769-7</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 跨媒體展開

## 參考資料

<div class="references-small">

<references />

</div>

## 外部連結

  - [向陽素描電視動畫官方網站](http://www.tbs.co.jp/anime/hidamari/index-j.html)

[\*](../Category/向陽素描.md "wikilink")
[Category:日本漫畫作品](../Category/日本漫畫作品.md "wikilink")
[Category:Manga Time
Kirara](../Category/Manga_Time_Kirara.md "wikilink")
[Category:四格漫畫](../Category/四格漫畫.md "wikilink")
[Category:校園漫畫](../Category/校園漫畫.md "wikilink")
[Category:公寓背景作品](../Category/公寓背景作品.md "wikilink")

1.
2.  動畫中的設定

3.  漫畫第2卷和動畫第1期特別篇第2話。在漫畫原作中，宮子只提到她家在[九州](../Page/九州_\(日本\).md "wikilink")，而尋的出身地沒有提及。

4.
5.
6.
7.
8.